\documentclass[10pt,cjk]{article} \usepackage{cite} \usepackage{mydef}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{bibspacing}
\setlength{\bibitemsep}{.2\baselineskip plus .05\baselineskip minus .05\baselineskip}
\title{これまでの研究の概要と今後の研究計画}
\author{青谷知幸}
\begin{document}
\maketitle{}
\vspace{-8ex}%
\section{これまでの研究の概要}
これまでに高いモジュール性を実現するためのプログラミング，特に，アスペ
クト指向プログラミング(AOP)，文脈指向プログラミング(COP)，関数的反応型
プログラミング(FRP)の三種のプログラミング手法について，言語の設計と実装
を研究してきた．ここでは主要な研究成果について，重要な論文への参照を付
けながら述べる．プログラムのモジュール性とはそのプログラムの再利用性と
独立性のことである．例えば，ソフトウェアを開発するとき，高いモジュール
性が実現すると，以下が可能になる．
\begin{itemize}
\item 複数人での並列性の高い開発
\item ソフトウェアの機能ごとの開発
\item ソフトウェアの改善(バグ修正や機能追加)のためのソースコードの局所
  的な修正
\end{itemize}

\subsection{アスペクト指向プログラミング(AOP)}
\label{sec:aop}

AOPはそれまでの手法では分離が困難であった，直交する機能を分離する．他の
機能に直交する機能の代表的な例は例外処理である．AOPを使わない場合，例外
処理をしなければならないソフトウェアでは，関数は通常の処理に加えて例外
を投げる処理と捕らえる処理を行うことになる．したがって，関数の定義の中
に通常処理と例外処理が混在する．AOPにおいては通常処理と例外処理はそれぞ
れ別の関数に記述される．そしてコンパイル時またはプログラム実行時に二つ
の通常処理と例外処理の関数が織り合わされて実行される．この織り合わせは
例外処理関数に特別に記述されている織り合わせ場所の指定に従う．Webアプリ
ケーションフレームワークであ
るSpring\footnote{\url{https://projects.spring.io/spring-framework/}}に採用されるなど，今日ではOOPと共に基本的なプログラミング手法の一つとなっている．

AOPにおける私の貢献は織り合わせ場所の指定方法の改善と，場所の指定の正し
さを検証技術の開発である．指定方法の改善を，先の例外処理の例を元に説明
をする．例外処理関数を通常処理関数のどこに織り込むかを指定する際，「デー
タベースへのアクセス用のライブラリが提供する関数を呼ぶような関数の始ま
りと終わり」のように指定できると便利である．私の研究では，Java言語
にAOPのための言語要素を入れて拡張したAspectJにおいて，AspectJを更に拡張
することなく，部分計算の導入によるコンパイル方法の変更だけで，先述のよ
うな指定を可能にした\cite{aotani_scope:_2007,__2006}．

また，織り合わせ場所の指定の誤りを早期に発見することは，迅速なプログラ
ム開発のために必要不可欠である．私の研究ではAspectJについて，織り込み場
所の指定が空とならないことを保証する型システムを設計した\cite{__2009}．

\subsection{関数型反応プログラミング(FRP)}
\label{sec:frp}

FRPは状態を使わずに，対話的アプリケーションやアニメーションなどの変化
する値の生成と操作を可能にする．プログラミング言語の観点から言えば，関
数が状態に依存するとは自由変数を使うことである．自由変数のない関数は，
型に従って自由に組み合わせることができるため，モジュール性が高い．

FRPにおける私の貢献はイベント駆動プログラミング(EDP)とFRPとのオブジェク
ト指向(OOP)言語における統合である．対話的アプリケーションをOOP言語で実
現する一般的な手法はEDPであったが，EDPには処理の論理的な流れが追いづら
いという欠点があった．他方，FRPでは状態が扱えないという欠点があっ
た．FRPとEDPを統合することで，それぞれの欠点を補いあうことができる．私
の研究ではJavaを統合機構で拡張したSignalJを設計・実装し
た\cite{kamina_harmonizing_2018}．

\subsection{文脈指向プログラミング(COP)}
\label{sec:cop}

COPは関数の文脈ごとの振舞を分離する．今日のソフトウェアには，環境やユー
ザの好み・操作パターンなどの文脈に応じて適切に振る舞うことが期待される．
言い換えると文脈に応じて関数の振舞を変える必要がある．例えばタブレッ
トPCやスマートフォンにおいて，GUI部品の配置を行う関数は端末が横向きか縦
向きかで部品の配置方法を変える必要がある．

振舞を切り替える代表的な方法は条件分岐だが，この方法では一つの関数の中
に複数の文脈における振舞が混在してしまう．文脈ごとの開発ができないため，
関数を定義するプログラマは，その関数の全ての文脈における振舞を把握して
いなければならない．

COPでは文脈に相当するモジュールを新たに導入し，その中で関数を定義させる
ことで，文脈ごとの振舞の分離を実現する．COPにおける私の貢献は大きく以下
の二つに分類される．
\begin{itemize}
\item プログラム実行とは非同期的な文脈の変更
\item 文脈変更時における振舞の切り替えのための棄却処理
\end{itemize}

\paragraph{非同期的な文脈の変更}
センサ情報を元に現在の文脈を推論する系を考えると，Internet of
Things(IoT)やCyber-Physical System(CPS)とCOPは相性が良いはずである．そ
こで私の研究では，プログラム内部に存在する文脈だけを扱っていたCOPを拡張
して，プログラム外部に存在する文脈を扱えるCOPを提案し，Javaを拡張した言
語とし
て，EventCJ\cite{kamina_eventcj_2011,_eventcj_2013}と
ServalCJ\cite{kamina_context-oriented_2014-1,kamina_generalized_2015,kamina_method_2018,kamina_generalized_2016,leavens_specifying_2016}
を設計・実装した．

\paragraph{振舞の切り替えのための棄却処理}
関数実行中に文脈が切り替わってしまった時，いち早く安全に新しい文脈の処
理を行うためには，新しい文脈に振舞を切り替えても矛盾のない地点まで戻る
必要がある．この際，状態変更などの棄却される処理中に起こしてしまった副
作用を打ち消さなければならない．私の研究では非同期例外が起こるワークフ
ロー記述言語との類似性に着目して，非同期例外として文脈変更が発生する計
算体系およびプログラミング言語ContextWorkflowを設計・実装した\cite{inoue_contextworkflow:_nodate}．

\section{今後の研究計画}

情報コミュニケーション技術(ICT)はIoT，人工知能，そして仮想現実の３点に
おいて強く注目を集めている．私はこのうちの1点，IoTに取り組む．具体的に
はIoT時代のプログラミング言語・処理系と環境についての研究を考えてい
る．IoT時代においては，あらゆるモノがネットワークに接続されるために，セ
キュリティがますます重要となる．また，様々なモノ(マイクロサービス)を自
由に繋げるためには，プログラムの基盤であるプログラミング言語および処理
系が多様性を許容することが望ましい．

研究計画として，２つの研究目標を挙げる．研究目標の１つ目はプログラムの
更新のために管理者が介在しない仕組みを確立・開発することである．IoTシス
テムのセキュリティを確保するためには，暗号化やプログラム検証にならんで，
プログラムを最新に保つことが重要であると指摘されている．これまでの計算
機システムにおいても同様のことが言えるが，IoT時代においてプログラムを最
新に保つことはより困難である．プログラムを内蔵したモノの管理者は，WEBサー
バにおける管理者のようにセキュリティに関する知識や技術があるとは限らな
いためである．管理者が介在しないプログラム更新によって，この問題を解決
する．プログラム自体を時間変化するものとして捉え，FRPにおける研究成果を
深化・発展させることで取り組む予定である．

研究目標の２つ目はサービスの多様な接続を実現するための柔軟性をプログラ
ミング言語およびその処理系に導入することである．特に依存関係における柔
軟性を考えている．IoT時代のプログラムにおいては，依存性地獄(dependency
hell)，即ちプログラムやサービス間の依存関係が衝突する問題が顕著となる．
これまで，依存関係は大域的な制約として扱われてきた．文脈を用いて依存関
係を局所化することで，この問題が解決できると考えている．COPにおける研究
成果を深化させることで取り組む予定である．
{
\tiny
\begin{multicols}{2}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{mylib}
\end{multicols}
}
\end{document}
